\section{Softwarový proces}
  \begin{description}
    \item[Softwarový proces] Aktivity, které je potřeba uskutečnit k tomu, aby software vznikl.
    Jedná se o jejich souslednost a opakování, o vstupy a výstupy jednotlivých aktivit a jejich nároky.
    \item[Model životního cyklu SW] Viz. Softwarový proces.
    \item[Software process improvement] Ladění a vylepšování procesu softwaru.
  \end{description}

  \subsection{Nutné aktivity}
  \begin{itemize}
    \item Specifikace - co bude systém dělat.
    \item Architektura a design - z jakých částí se systém bude skládat.
    \item Implementace - vlastní provedení systému.
    \item Validace - otestování systému.
    \item Další rozvoj - úpravy systému na základě měnících se požadavků.
  \end{itemize}

  \subsection{Modely vývoje}

    \subsubsection{Vývoj dle plánu}
      \begin{itemize}
        \item Aktivity jsou plánovány dopředu.
        \item Pokrok je měřen porovnáním stavu a plánu.
        \item Větší režie v případě změn.
      \end{itemize}

      \subsubsubsection{Waterfall}
        \begin{itemize}
          \item Oddělené fáze
            \begin{itemize}
              \item Analýza požadavků
              \item Design
              \item Implementace
              \item Testování
              \item Provoz a údržba
            \end{itemize}
          \item Výhody
            \begin{itemize}
              \item Jasně definovaný plán
              \item Predikovatelnost (čas, rozsah, cena)
              \item Snadná koordinace práce
            \end{itemize}
          \item Nevýhody
            \begin{itemize}
              \item Nutné pochopení požadavů už na začátku
              \item Reakce na změny
              \item Rychlost dodávky
            \end{itemize}
          \item Spolupráce se zákazníkem
            \begin{itemize}
              \item V přesně definovaných okamžicích
              \item Lze dop
            \end{itemize}
        \end{itemize}

    \subsubsection{Iterativní vývoj}
      \begin{itemize}
        \item Oproti vodopádu:
          \begin{itemize}
            \item Několik verzí systému
            \item Jednotlivé verze se dělají vodopádem
          \end{itemize}
        \item Výhody
          \begin{itemize}
            \item Jasně definovaný plán
            \item Predikovatelnost
            \item Snadná koordinace
            \item Zákazník má přístup k verzím/prototypům
          \end{itemize}
        \item Nevýhody
          \begin{itemize}
            \item Je nutné chápat co klient chce již na začátku
          \end{itemize}
      \end{itemize}

    \subsubsection{Agilní vývoj}
      \begin{itemize}
        \item Plánování je jen po malých částech.
        \item Snadné změny směru v případě změny požadavků.
      \end{itemize}

  \subsection{Různé pohledy na modely vývoje}

    \subsubsection{Flexibilita}
      \begin{description}
        \item[Flexibilita] Reakce na změny. Určuje rychlost a finanční náklady na provedené změny.
      \end{description}

      \begin{itemize}
        \item Vodopád
          \begin{itemize}
            \item Nepružný
            \item Vysoké náklady
          \end{itemize}
        \item Iterativní
          \begin{itemize}
            \item Lze zakomponovat změny do další iterace
            \item Náklady nižší než u vodopádu
          \end{itemize}
        \item Agilní
          \begin{itemize}
            \item Snadné změny, jsou očekávané
            \item Náklady velmi nízké
          \end{itemize}
      \end{itemize}

      \subsubsection{Predikovatelnost}
        \begin{description}
          \item[Predikovatelnost] Dopředu známá cena a datum dokončení.
        \end{description}

        \begin{itemize}
          \item Vodopád
            \begin{itemize}
              \item Velmi dobře předvídatelný, vývoj podle plánu
            \end{itemize}
          \item Iterativní
            \begin{itemize}
              \item Době předvídatelný, vývoj podle plánu
            \end{itemize}
          \item Agilní
            \begin{itemize}
              \item Těžko předvídatelný, plán jen na krátké období
            \end{itemize}
        \end{itemize}

        \subsubsection{Architektura a design}
          \begin{description}
            \item[Architektura a design] Správnost navržení systému, dodržování principů návrhu.
          \end{description}

          \begin{itemize}
            \item Vodopád
              \begin{itemize}
                \item Velmi dobrá architektura
              \end{itemize}
            \item Iterativní
              \begin{itemize}
                \item Velmi dobrá architektura
                \item Možnost zanesení chyb v dalších iteracích
              \end{itemize}
            \item Agilní
              \begin{itemize}
                \item Často špatná architektura
                \item Riziko zanesení problému v každé iteraci
              \end{itemize}
          \end{itemize}

          \subsubsection{Implementace}
            \begin{description}
              \item[Prostor pro dodání kvalitního díla. Požadavky na programátory.]
              \item[Quality assurance] Zkráceně QA, týká se obecně všech procesů od návrhu po dokumentaci.
              Cílem je ujistit se, že je produkt vytvářen s odpovídající kvalitou.
            \end{description}

            \begin{itemize}
              \item Vodopád
                \begin{itemize}
                  \item Kvalitní, hodně prostoru pro QA
                  \item Dodržují se coding standards, časté revize
                \end{itemize}
              \item Iterativní
                \begin{itemize}
                  \item Dostatek prostoru pro QA
                  \item Revize, coding standards
                  \item Riziko zanesení problému v dalších iteracích
                \end{itemize}
              \item Agilní
                \begin{itemize}
                  \item Nutný kvalitní tým
                  \item Riziko nekvalitní práce, pokud není čas na revize
                \end{itemize}
            \end{itemize}

            \subsubsection{Dokumentace}
              \begin{description}
                \item[Dokumentace] Dokument s informacemi o implementaci a nasazení systému.
              \end{description}

              \begin{itemize}
                \item Vodopád
                  \begin{itemize}
                    \item Kvalitní dokumentace
                  \end{itemize}
                \item Iterativní
                  \begin{itemize}
                    \item Nutno dodržet napříč verzemi
                  \end{itemize}
                \item Agilní
                  \begin{itemize}
                    \item Často nekvalitní
                    \item Obtížné udržet napříč sprinty
                  \end{itemize}
              \end{itemize}

              \subsubsection{Spolupráce se zákazníkem}
                \begin{description}
                  \item[Součinnost zákazníka] Jak moc a často se musí zákazník podílet na projektu.
                \end{description}

                \begin{itemize}
                  \item Vodopád a Iterativní vývoj
                    \begin{itemize}
                      \item V přesně definovaných okamžicích
                      \item Lze dobře plánovat
                    \end{itemize}
                  \item Agilní
                    \begin{itemize}
                      \item Nutné v průběhu celého projektu
                      \item Riziko selhání, pokud spolupráce není dobrá
                    \end{itemize}
                \end{itemize}

                \subsubsection{Smlouva na dodávku}
                  \begin{description}
                    \item[Smliuva na dodávku] Určuje jestli bude dílo dodáno za fixní cenu ve stanovený čas.
                  \end{description}

                  \begin{itemize}
                    \item Vodopád
                      \begin{itemize}
                        \item Ano
                      \end{itemize}
                    \item Iterativní
                      \begin{itemize}
                        \item Ano, ošetřuje se rozsah verzí
                      \end{itemize}
                    \item Agilní
                      \begin{itemize}
                        \item Ne, požadavky nejsou známy dopředu
                        \item Aktuální modely nákupu tomu nejsou nakloněny
                      \end{itemize}
                  \end{itemize}
